## Гармонические колебания
### Циклическая частота и период колебаний математического маятника:
$$
\omega_0 = \sqrt{\frac{g}{l}}
$$
$$
T = \frac{2\pi}{\omega_0} = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}
$$
где:
- $$ \omega_0 $$ — циклическая частота,
- $$ g $$ — ускорение свободного падения,
- $$ l $$ — длина маятника,
- $$ T $$ — период колебаний.

### Циклическая частота и период колебаний пружинного маятника:
$$
\omega_0 = \sqrt{\frac{k}{m}}
$$
$$
T = \frac{2\pi}{\omega_0} = 2\pi\sqrt{\frac{m}{k}}
$$
где:
- $$ \omega_0 $$ — циклическая частота,
- $$ m $$ — масса груза,
- $$ k $$ — коэффициент жёсткости пружины,
- $$ T $$ — период колебаний.

### Энергетические характеристики колебательного процесса:
#### Максимальная кинетическая энергия:
$$
E_{k_{max}} = \frac{m\cdot v^2_{max}}{2} = \frac{m\cdot A^2\cdot \omega^2}{2}
$$
#### Максимальная потенциальная энергия:
$$
E_{p_{max}} = \frac{k\cdot A^2}{2}
$$
#### Общая энергия колебательного процесса:
$$
E = E_{k_{max}} = E_{p_{max}} = \frac{m\cdot v^2}{2} + \frac{k\cdot x^2}{2}
$$
где:
- $$ E_{k_{max}} $$ — максимальная кинетическая энергия,
- $$ E_{p_{max}} $$ — максимальная потенциальная энергия,
- $$ v_{max} $$ — максимальная скорость груза,
- $$ A $$ — амплитуда колебаний,
- $$ x $$ — отклонение груза от положения равновесия.
